\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{style}

\title{Riflessioni per la tesi}
\author{Marco Venuti}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \maketitle
    {\Huge \[ \mathwitch* \]}
    \begin{abstract}
        Questo documento raccoglie note sparse e disordinate scritte durante la preparazione della mia tesi triennale. Un giorno forse le metterò in un ordine sensato, per ora sono una cozzaglia di cose a caso e dubbi, risolti e irrisolti.
    \end{abstract}
    \tableofcontents
\end{titlepage}

\section{Path integral}
Conviene lavorare sempre a tempo euclideo. L'elemento di matrice rilevante è
\[
    \mathcal{K}(x_{i}, x_{f}; t) \coloneqq \braket{x_{f} | e^{-\frac{t}{\hbar}H} | x_{i}}
    = \int_{\substack{0\to t\\ x_{i}\to x_{f}}} [\Dif{x}] e^{-\frac{1}{\hbar} S[x, \dot{x}]}
\]
dove \( \ket{x_{i}} \) e \( \ket{x_{f}} \) sono autostati della posizione (\textcolor{red}{dipende dalle condizioni al bordo?}).

\subsection{Derivazione a tempo euclideo}
Il propagatore a tempo ``normale'' è
\[ G(x_{i}, x_{f}; t) = \braket{x_{f} | e^{-\frac{i}{\hbar}H t} | x_{i}} \]
Otteniamo quello euclideo tramite la sostituzione \( t = -i\tau \)
\[ \mathcal{K}(x_{f}, x_{i}; \tau) \coloneqq  G(x_{f}, x_{i}; -i\tau) \]
Nota che la sostituzione, puramente formale, tocca solo la variabile \( t \), e nulla dentro all'hamiltoniana. Nel seguito si introdurranno delle posizioni \( x_{j} \) e dei tempi \( t_{j} \), e si interpreterà \( x_{j} = x(t_{j}) \), sia nella derivazione ``euclidea'' che in quella normale. Alla fine dei conti si potrà passare da una descrizione all'altra facendo la rotazione di Wick; nel fare questo formalmente si sostituisce \( x(t) \to x(\tau) \). Questo non deve dare fastidio perché in realtà si tratta di funzioni diverse.

I risultati a cui arriveremo sono
\begin{equation}\label{eq:pathintegral}
    G(x_{i}, x_{f}; t) = \int_{\substack{0\to t\\ x_{i}\to x_{f}}} [\Dif{x}]\ e^{\frac{i}{\hbar} S[x, \dot{x}]} \qquad
    \mathcal{K}(x_{i}, x_{f}; \tau) = \int_{\substack{0\to t\\ x_{i}\to x_{f}}} [\Dif{x}]\ e^{-\frac{1}{\hbar} S_{E}[x, \dot{x}]}
\end{equation}
dove \( S \) e \( S_{E} \) sono l'azione classica ``normale'' e a tempo euclideo rispettivamente:
\[
    S[x, \dot{x}] = \int_{0}^{t}\dif{t'} \del{\frac{1}{2} m \del{\dot{x}(t')}^{2} - V(x(t'))} \qquad
    S_{E}[x, \dot{x}] = \int_{0}^{\tau}\dif{t'} \del{\frac{1}{2} m \del{\dot{x}(t')}^{2} + V(x(t'))}
\]
Si passa dall'una all'altra usando che \( \dif{t} = -i \dif{\tau} \) (anche nelle derivate) e sostituendo impunemente \( x(t) \leftrightarrow x(\tau) \). Quindi insomma vale
\[ S = i S_{E} \]
che possiamo usare per passare da una all'altra delle \eqref{eq:pathintegral}.

Vediamo ora le derivazione vera e propria del path integral a tempo euclideo. Vogliamo calcolare
\[
    \mathcal{K}(x_{i}, x_{f}; t) \coloneqq \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar} H t} | x_{i}}
\]
Possiamo dividere l'intervallo \( [0, t] \) in \( N \) intervalli eguali e, se l'hamiltoniana non dipende dal tempo (ma questo è vero altrimenti il propagatore non è fatto così \textcolor{red}{cosa si può dire altrimenti?}), scriviamo
\[ e^{-\frac{1}{\hbar}Ht} = (e^{-\frac{1}{\hbar} H \frac{t}{N}})^{N} \]
Usando che \( \int \ket{x}\bra{x} \dif{x} = 1 \) possiamo scrivere il propagatore euclideo come convoluzione di \( N \) propagatori
\[
    \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar}Ht} | x_{i}} \equiv \braket{x_{N+1} | e^{-\frac{1}{\hbar}Ht} | x_{1}}
    = \int \dif{x_{2}}\cdots \dif{x_{N}}\mathcal{K}(x_{1}, x_{2}, \frac{t}{N})\mathcal{K}(x_{2}, x_{3}, \frac{t}{N}) \cdots \mathcal{K}(x_{N}, x_{N+1}, \frac{t}{N})
\]
Scriviamo esplicitamente ciascuno di questi propagatori. Se stiamo facendo le cose per \( N \) grande, possiamo dire che
\[
    \textcolor{red}{
      \exp\sbr{- \frac{t}{\hbar N }\del{\frac{p^{2}}{2m} + V(x)}} = \exp\sbr{-\frac{t}{\hbar N} \frac{p^{2}}{2m}} \exp\sbr{-\frac{t}{\hbar N} V(x)} + \mathcal{O}\del{\frac{1}{N^{2}}}
    }
\]
Ora
\[
    \mathcal{K}\del{x_{j}, x_{j+1}, \frac{t}{N}} = \braket{x_{j+1} | e^{-\frac{1}{\hbar} H \frac{t}{N}} | x_{j}} \simeq e^{-\frac{t}{\hbar N}V(x_{j})} \braket{x_{j+1} | e^{-\frac{t}{\hbar N} \frac{p^{2}}{2m}} | x_{j}}
\]
Il propagatore euclideo per la particella libera è
\[ \mathcal{K}\ped{free}\del{x_{j}, x_{j+1}; \frac{t}{N}} = \sqrt{\frac{mN}{2\pi\hbar t}} \exp\sbr{-\frac{mN}{2\hbar t} \del{x_{j+1} - x_{j}}^{2}} \]
e quindi
\begin{align}
  \mathcal{K}(x_{f}, x_{i}; t) &= \int \dif{x_{2}}\cdots \dif{x_{N}} \del{\frac{mN}{2\pi\hbar t}}^{N/2} \prod_{j=1}^{N} \exp\sbr{-\frac{t}{\hbar N} V(x_{j})}\exp\sbr{-\frac{mN}{2\hbar t}(x_{j+1}- x_{j})^{2}} \\
                               &= \int \dif{x_{2}}\cdots \dif{x_{N}} \del{\frac{mN}{2\pi\hbar t}}^{N/2}
                                 \exp\sbr{-\frac{1}{\hbar} \sum_{j=1}^{N}\del{\frac{t}{N}}\del{\frac{m}{2} \frac{(x_{j+1}-x_{j})^{2}}{(t/N)^{2}} + V(x_{j}) }} \label{eq:pathintegral-discreto-2}
\end{align}
Ora, nel limite \( N\to +\infty \), facciamo le identificazioni magiche
\[
    \sum_{j=1}^{N}\del{\frac{t}{N}} \to \int_{0}^{t}\dif{t'} \qquad
    \frac{(x_{j+1}-x_{j})^{2}}{(t/N)^{2}} \to \del{\dod{x}{t}}^{2} \qquad
    \dif{x_{2}}\cdots \dif{x_{N}} \del{\frac{mN}{2\pi\hbar t}}^{N/2} \overwitch{\to} [\Dif x]
\]
e quindi
\begin{equation}\label{eq:path-integral-euclideo}
    \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar} H t} | x_{i} } \overwitch{=}
    \int_{\substack{0\to t\\ x_{i}\to x_{f}}} [\Dif x]\ e^{-\frac{1}{\hbar} S[x, \dot{x}]}.
\end{equation}

\subsection{Path integral e statistica}
Possiamo prendere la traccia del propagatore imponendo \( x_{i} = x_{f} \) e integrando in \( x \) la~\eqref{eq:path-integral-euclideo}
\begin{equation}\label{eq:traccia-propagatore}
    \tr\sbr{e^{-\frac{1}{\hbar}Ht}} = \int \dif{x} \braket{x | e^{-\frac{1}{\hbar}Ht} | x}
    = \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}}[\Dif{x}] e^{-\frac{1}{\hbar}S[x, \dot{x}]}
\end{equation}
Nell'ultimo path-integral stiamo integrando su tutti i cammini chiusi nell'intervallo temporale \( [0, t] \).
Ora scegliamo il tempo euclideo in modo tale che sia \( \frac{t}{\hbar} = \beta \). Così facendo otteniamo la funzione di partizione \emph{quantistica} del sistema
\[ \mathcal{Z} = \tr\sbr{e^{-\beta H}} = \int_{\substack{0\to \hbar\beta\\ x(0) = x(\hbar\beta)}} [\Dif{x}]e^{-\frac{1}{\hbar}S[x, \dot{x}]}. \]

Siamo interessati ora a calcolare medie (e funzioni di correlazione) di osservabili in rappresentazione di Heisenberg (a tempo euclideo). Per esempio possiamo essere interessati a
\[ x(t) = e^{\frac{1}{\hbar}Ht} x e^{-\frac{1}{\hbar}Ht} \]
che rappresenta la ``traiettoria'' di una particella, o più in generale a una generica funzione della traiettoria
\[
    f(x(t)) = f\del{e^{\frac{1}{\hbar}Ht} x e^{-\frac{1}{\hbar}Ht}} = e^{\frac{1}{\hbar}Ht} f(x) e^{-\frac{1}{\hbar}Ht}.
\]
\textcolor{red}{Perché prendiamo in rappresentazione di Heisenberg?}

Calcoliamo l'elemento di matrice, con \( 0 < t_{1} < t \),
\begin{align*}
  \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar} H t} f(x(t_{1})) | x_{i}} &= \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar}H(t-t_{1})}f(x)e^{-\frac{1}{\hbar}Ht_{1}} | x_{i}} \\
  &= \int \dif{x} \dif{y} \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar}H(t-t_{1})} | x}\braket{x | f(x) | y}\braket{y | e^{-\frac{1}{\hbar}Ht_{1}} | x_{i}} \\
  &= \int \dif{x} f(x) \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar}H(t-t_{1})} | x}\braket{x | e^{-\frac{1}{\hbar}Ht_{1}} | x_{i}} \\
  &= \int \dif{x} f(x)\int_{\substack{x\to x_{f} \\ t_{1}\to t}} [\Dif{z}] e^{-\frac{1}{\hbar}S[z, \dot{z}]} \int_{\substack{x_{i}\to x \\ 0\to t_{1}}} [\Dif{y}] e^{-\frac{1}{\hbar}S[y, \dot{y}]} \\
  &\overwitch{\sim} \int \dif{x} f(x) \int_{\substack{z_{1} = x\\ z_{N+1} = x_{f}}} \prod_{i=2}^{N} \dif{z_{i}} e^{-S[\{z_{i}\}]/\hbar} \int_{\substack{y_{1} = x_{i}\\ y_{N+1} = x}} \prod_{j=2}^{M} \dif{y_{j}} e^{-S[\{y_{j}\}]/\hbar}
\end{align*}
Ora vogliamo usare la proprietà di ``convoluzione'' del path-integral. Abbiamo il prodotto di due path-integral \( x_{i}\to x \) e \( x\to x_{f} \), integrato in \( x \). Supponiamo ora che gli intervalli di tempo in cui abbiamo discretizzato i path-integral siano uguali\footnote{Altrimenti...}
\[ \frac{t-t_{1}}{N} = \frac{t_{1}}{M}. \]
Allora possiamo scrivere, cambiando poi i nomi delle variabili di integrazione
\begin{align}
  \begin{split}\label{eq:propagatore-osservabile}
      \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar} H t} f(x(t_{1})) | x_{i}} &= \int \dif{y_{2}}\cdots \dif{y_{M}} \dif{x} \dif{z_{2}}\cdots \dif{z_{N}} f(x) e^{-S[\{z_{i}, y_{j}\}]/\hbar} \\
      &= \int \dif{x_{2}}\cdots \dif{x_{M+N+1} } f(x_{M+1}) e^{-S[\{x_{k}\}]/\hbar} \\
      &\overwitch{\sim} \int [\Dif{x}] e^{-S[x, \dot{x}]/\hbar} f(x(t_{1}))
  \end{split}
\end{align}
Analogamente possiamo calcolare funzioni di correlazione a tempi diversi. Per esempio, se prendiamo \( 0 < t_{1} < t_{2} < t \), con conti simili otteniamo
\[
    \braket{x_{f} | e^{-\frac{1}{\hbar}Ht} f(x(t_{2})) f(x(t_{1}))| x_{i}} \overwitch{=} \int [\Dif{x}] e^{-S[x, \dot{x}]/\hbar} f(x(t_{2})) f(x(t_{1}))
\]
\textcolor{red}{L'ordine è importante?}\\
A questo punto possiamo prendere la traccia della \eqref{eq:propagatore-osservabile}, calcolata per \( t = \hbar\beta \),
\[
    \tr\sbr{e^{-\beta H} f(x(\hbar\beta_{1}))} = \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}}[\Dif{x}] e^{-\frac{1}{\hbar}S[x, \dot{x}]} f(x(\hbar\beta))
\]
\textcolor{red}{Non so bene quale sia il senso di questa cosa.}\\
Possiamo quindi calcolare le medie delle osservabili, ad esempio funzioni della posizione
\[
    \mean{f(x)} = \frac{1}{\mathcal{Z}} \tr\sbr{e^{-\beta H}f(x)}
    = \frac{1}{\mathcal{Z}} \int_{\substack{0\to \hbar\beta\\ x(0) = x(\hbar\beta)}} [\Dif{x}]e^{-\frac{1}{\hbar}S[x, \dot{x}]} f(x(0))
\]
Compare la posizione calcolata al tempo zero perché l'operatore nudo corrisponde a quello in rappresentazione di Heisenberg calcolato al tempo zero; tuttavia, dato che stiamo integrando su percorsi chiusi, l'istante di partenza non è privilegiato e possiamo dunque cambiare variabile (\( x(t) \to x(t-t_{1}) \)) e calcolare la posizione a un qualsiasi tempo fissato che stia in \( [0, \hbar\beta] \). \\
\textcolor{red}{La cosa che segue non mi è chiarissima.}
\textcolor{red}{In realtà dovuta al fatto che le generiche funzioni di \( p \) e \( q \), discretizzate, diventano matrici che moltiplicano i vettori \( x_{k} \), che è come dire funzionali dei cammini.}

In generale, per osservabili più complesse, questo non basterà, e il valore atteso dipenderà da tutta la curva (non calcolata in un tempo solo). All'interno dell'integrale avremo dunque un funzionale della traiettoria \( x(t) \)
\[ \mean{\Theta} = \frac{1}{\mathcal{Z}} \int_{\substack{0\to \hbar\beta\\ x(0) = x(\hbar\beta)}} [\Dif{x}]e^{-\frac{1}{\hbar}S[x, \dot{x}]} \Theta[x(t)] \]
Stiamo cioè facendo una media di un funzionale su uno spazio di funzioni, secondo una certa funzione peso. Analogamente a quanto si fa con il Metropolis Monte Carlo, possiamo immaginare una procedura che estragga delle traiettorie \( x\colon [0, \hbar\beta]\to \R \), che rispettino \( x(0) = x(\hbar\beta) \), la cui frequenza sia pesata con la distribuzione
\[ \frac{1}{\mathcal{Z}} [\Dif{x}]e^{-\frac{1}{\hbar}S[x, \dot{x}]}. \]
A questo punto, per calcolare la media di interesse, ci basterà fare la media aritmetica del funzionale osservabile calcolata sulle traiettorie estratte.

\subsection{Osservazioni}
\begin{itemize}
\item  Osserviamo, dalla \eqref{eq:pathintegral-discreto-2}, che il propagatore, a \( N \) fissato, assume la forma di una funzione di partizione canonica con temperatura \( \beta = \frac{1}{\hbar} \) e un'hamiltoniana di un sistema costituito da \( N \) ``oscillatori'' in campo esterno accoppiati elasticamente tra primi vicini\footnote{Se vogliamo essere poetici è un ``time-crystal''.}. Questo dimenticandoci che quella somma tende all'azione e senza prendere la traccia (o mettere uguali gli estremi). L'integrale è infatti fatto su tutte le possibili configurazioni delle variabili del sistema \( \{x_{j}\} \) (ricordiamo che gli estremi \( x_{1} \) e \( x_{N+1} \) sono fissati).
\item  L'ampiezza di transizione è dunque la funzione di partizione di un gas classico di oscillatori \textcolor{red}{(non proprio perché non c'è il termine cinetico)} (spazialmente fissati), in cui ciascun sito è ``cosa fa il sistema'' a tempi successivi, e sono accoppiati solo i tempi vicini. \textcolor{red}{Capire il legame tra il gas classico e la meccanica quantistica}.
\item  Per \( \hbar \to 0 \) ci aspettiamo il limite classico, cioè che le fluttuazioni (indeterminazione) quantistica vadano a zero.
  Dal punto di vista quantistico
\item  Dal punto di vista statistico stiamo facendo il limite di bassa temperatura. Questo corrisponde a eliminare le fluttuazioni statistiche: verrà selezionato solo il fondamentale. Cerchiamo dunque i minimi dell'energia. Dobbiamo imporre
  \[ \dpd{}{x_{k}}\del{\sum_{j=1}^{N}\del{\frac{m}{2} \frac{(x_{j+1}-x_{j})^{2}}{(t/N)^{2}} + V(x_{j}) }} = 0 \quad k = 2, \ldots, N \]
  facendo il limite del continuo esce
  \[ m\dod[2]{x}{t} = V'(x) \]
  \textcolor{red}{che ha un segno sbagliato, credo perché in realtà quel \( t \) è \( \tau \).}
  Se vogliamo possiamo vedere questo risultato in modo solo matematico, cioè per \( \hbar\to 0 \) stiamo usando il metodo del punto di sella.
  È chiaro quindi che nel path-integral euclideo contano solo le traiettorie classiche. \textcolor{red}{Cosa ci dice questo sul propagatore? Il limite di bassa temperatura ha qualche bella interpretazione in termini del gas di oscillatori?}
\end{itemize}

% Una cosa meno porchettosa è scrivere, per \( N \) grande (quindi sviluppo e non faccio il limite)
% \[
%     \mathcal{K}(x_{f}, x_{i}; t) =
%     \int \dif{x_{2}}\cdots \dif{x_{N}} \del{\frac{mN}{\hbar t}}^{N/2}
%     \exp\sbr{-\frac{1}{\hbar} \sum_{j=1}^{N}\del{\frac{t}{N}}\del{\frac{m}{2} \frac{(x_{j+1}-x_{j})^{2}}{(t/N)^{2}} + V(x_{j}) }}
% \]

\begin{itemize}
\item Cosa succede se non siamo su tutto \( \R \)?
\item Generalizzazione del path-integral a più dimensioni.
\item Ci sono due punti in cui salta fuori la statistica
    \begin{itemize}
    \item Traccia del propagatore euclideo è la funzione di partizione \emph{quantistica} del sistema.
    \item Propagatore si può scrivere nella stessa forma della funzione di partizione classica di un sistema di oscillatori sul cilindro e in campo esterno. Se riesco a calcolare questo
    \item In realtà sono la stessa cosa?
    \item Facendo l'energia libera specifica del time-crystal mi esce l'energia libera del sistema fisico.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Monte Carlo}
\subsection{Importance sampling}
Supponiamo di voler stimare numericamente l'integrale
\[ \int_{a}^{b} f(x) \dif{x} \]
I metodi standard possono essere poco efficienti. \textcolor{red}{Perché?}

Possiamo introdurre una ``funzione importanza'' \( g(x) \) con le proprietà
\[ g(x) > 0\quad \forall x\in [a, b] \qquad \int_{a}^{b} g(x) \dif{x} = 1 \]
e tale che assuma valori significativamente diversi da zero in corrispondenza delle regioni dove \( f(x) \) contribuisce di più all'integrale. La funzione importanza, che è quindi una distribuzione di probabilità, deve essere inoltre abbastanza semplice in modo tale che possiamo estrarre numeri casuali secondo questa distribuzione. Possiamo sfruttare questa possibilità per stimare l'integrale con un metodo Monte Carlo. Infatti
\[
    \int_{a}^{b} f(x) \dif{x} = \int_{a}^{b} \frac{f(x)}{g(x)} g(x) \dif{x} = \int_{a}^{b} \tilde{f}(x) g(x) \dif{x}.
\]
L'ultimo integrale ha la forma della media della funzione \( \tilde{f}(x) \) sull'intervallo \( [a, b] \) secondo la distribuzione \( g(x) \). Possiamo ora stimare l'integrale
\[ \int_{a}^{b} \tilde{f}(x) g(x) \dif{x} \simeq \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \tilde{f}(x_{i}) \]
dove gli \( \{ x_{i} \}_{i=1, \ldots N} \) sono punti estratti secondo la distribuzione \( g(x) \).

Questa tecnica può essere naturalmente generalizzata a più dimensioni
\begin{equation}\label{eq:media-high-dim}
    \int_{\Omega} f(\vec{x}) \dif{\vec{x}} = \int_{\Omega} \tilde{f}(\vec{x}) g(\vec{x}) \dif{\vec{x}}
    \simeq \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \tilde{f}(\vec{x}_{i}).
\end{equation}
Nel caso della meccanica statistica siamo interessati a calcolare le media delle osservabili, che sono della forma\footnote{
  Se invece il sistema statistico ha stati discreti, dobbiamo approssimare una somma invece di un integrale
  \[
      \frac{1}{\mathcal{Z}}\sum_{k=1}^{M} f(x_{k}) e^{-\beta H(x_{k})} \simeq \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} f(x_{i})
  \]
  dove \( k \) indicizza le \( M \) configurazioni e \( \{x_{i}\}_{i=1,\ldots, N} \) sono configurazioni casualmente estratte, secondo la distribuzione di Boltzmann.
}
\[
    \Mean{f} = \frac{\displaystyle\int_{\Gamma} e^{-\beta H(\vec{z})} f(\vec{z}) \dif{\Gamma(\vec{z})}}
    {\displaystyle\int_{\Gamma} e^{-\beta H(\vec{z}')} \dif{\Gamma(\vec{z}')}}
\]
Questa è già della forma \eqref{eq:media-high-dim}, dove
\[
    g(\vec{z}) = \frac{e^{-\beta H(\vec{z})}}{\displaystyle\int_{\Gamma} e^{-\beta H(\vec{z}')} \dif{\Gamma(\vec{z}')}}
\]
è la distribuzione di Boltzmann. In generale è parecchio complicato estrarre numeri secondo una distribuzione arbitraria. Per questo ci servirebbe un algoritmo in grado di produrre numeri casuali secondo una distribuzione assegnata, avendo a disposizione solo un generatore di numeri casuali con distribuzione uniforme.

\subsection{Generazione di numeri casuali}

\subsubsection{Catene di Markov}
Cose da dire
\begin{itemize}
\item Definizioni
\item Interpretazione
\end{itemize}

\textcolor{red}{Lui non lo dice ma serve irriducibile}
Teorema di Claim. Se prendo una matrice stocastica \( P \), allora esiste una distribuzione \( \vec{\pi} \) tale che
\[ \forall i\quad \lim_{n\to +\infty} (P^{n})_{ij} = \pi_{j} \]
questo vale anche per nuclei di transizione continui. Questo implica che la distribuzione \( \vec{\pi} \) sia invariante, cioè
\[ \vec{\pi}P = \vec{\pi}. \]
Infatti
\begin{equation}\label{eq:distribuzione-invariante}
    (\vec{\pi}P)_{i} = \sum_{j}\pi_{j}P_{ji} = \sum_{j} \del{\lim_{n\to +\infty} (P^{n})_{kj}} P_{ji} = \lim_{n\to +\infty} \sum_{j} (P^{n+1})_{ki} = \pi_{i}
\end{equation}
Inoltre la distribuzione invariante è unica. Sia infatti \( \vec{\pi}' \) un'altra distribuzione che soddisfa la~\eqref{eq:distribuzione-invariante}. Allora
\[ \sum_{j}\pi'_{j} (P^{n})_{ji} = \pi'_{i}. \]
Prendendo il limite \( n\to +\infty \)
\[ \pi'_{i} = \sum_{j} \pi'_{j} \pi_{i} = \pi_{i}. \]

\subsubsection{Algoritmo Metropolis-Hastings}
\textcolor{red}{Hastings è quello con matrice tentativa non simmetrica.}

Sia \( p_{i} \) la distribuzione target di probabilità. Prendo una catena di Markov \emph{irriducibile} con una matrice di transizione \( P_{ij} \) simmetrica e con \( P_{ii} = 0 \). Questa è la probabilità di transizione \emph{tentativa}, e la sua misura invariante non ha necessariamente a che fare con quella target.

Costruisco una \emph{nuova} catena con probabilità di transizione
\begin{equation}\label{eq:metropolis-acc-prob}
    T_{ij} =
    \begin{dcases}
        P_{ij}\min\left\{1, \frac{p_{j}}{p_{i}}\right\} & \text{se } i\neq j \\
          \sum_{j'\in \mathcal{I}_{i}} P_{ij'}\del{1-\frac{p_{j'}}{p_{i}}} & \text{se } i = j
    \end{dcases}
\end{equation}
dove
\[ \mathcal{I}_{i} = \{j : p_{j} < p_{i} \}. \]
Più esplicitamente, quello che fa questa catena è, partendo dallo stato \( i \), scegliere uno stato \( j\neq i \) con probabilità \( P_{ij} \); in seguito accettare la transizione se è \( p_{j} > p_{i} \) (downhill move), altrimenti accettarla solamente con probabilità \( p_{j}/p_{i} \) (uphill move). In caso contrario si resta in \( i \). \\
La matrice \( T_{ij} \) è ovviamente correttamente normalizzata. Infatti, esplicitamente,
\begin{align*}
  T_{ii} + \sum_{j\neq i}T_{ij} &= \sum_{j\in \mathcal{I}_{i}} P_{ij}\del{1-\frac{p_{j}}{p_{i}}} + \sum_{j\neq i} P_{ij} \min\left\{1, \frac{p_{j}}{p_{i}}\right\} \\
                                &= \sum_{j\in \mathcal{I}_{i}} P_{ij}\del{1-\frac{p_{j}}{p_{i}}} + \sum_{j'\in \mathcal{I}_{i}} P_{ij}\frac{p_{j}}{p_{i}}
                                  + \sum_{j\notin \mathcal{I}_{i}} P_{ij} = \sum_{j} P_{ij} = 1.
\end{align*}
Inoltre, è ovvio che, essendo \( P \) irriducibile, lo è anche \( T \) (tramite \( A \) dopo un po' posso arrivare ovunque, ma questo è possibile anche con \( T \), visto che la procedura sopra delineata al più riduce ma non annulla mai le probabilità di transizione).

A differenza di \( A \), su cui non abbiamo posto molti vincoli, \( T \) però soddisfa una proprietà importante, quella del \emph{bilancio dettagliato} con la distribuzione target \( p_{i} \)
\begin{equation}\label{eq:bilancio-dettagliato}
    p_i T_{ij} = p_j T_{ji} \qquad\forall i, j.
\end{equation}
Verifichiamolo esplicitamente. Se \( i = j \) è ovvio, altrimenti
\[
    \frac{T_{ij}}{T_{ji}} = \frac{P_{ij}\min\left\{1, \frac{p_{j}}{p_{i}}\right\}}{P_{ji}\min\left\{1, \frac{p_{j}}{p_{i}}\right\}} = \frac{p_{j}}{p_{i}}
\]
dove si è usato che \( P \) è simmetrica e che, ad esempio se \( p_{j} < p_{i} \), al numeratore troviamo \( p_{j}/p_{i} \) e al denominatore \( 1 \) (o viceversa se \( p_{j} > p_{i} \)).

% Nel caso di Ising \( P_{ij} = (1-\delta_{ij})\frac{1}{2^{N}-1} \)

Il bilancio dettagliato è utile perché è una condizione \emph{sufficiente}\footnote{
  Ma non necessaria. Per questo basterebbe il \textcolor{red}{bilancio semplice, vedi d'Elia}.
} affinché la distribuzione \( \vec{p} \) sia invariante (o all'equilibrio). Infatti, sommando su \( j \) la~\eqref{eq:bilancio-dettagliato} otteniamo
\[ p_i = (pT)_i \quad\Rightarrow\quad \vec{p} = \vec{p}T \]
cioè la distribuzione cercata è autovalore sinistro della matrice di transizione con autovalore 1. È allora ovvio che la distribuzione non evolve nel tempo, ossia è una distribuzione di equilibrio. Dato che \( T \) è irriducibile, per il teorema ergodico per catene irriducibili allora questo è l'unica distribuzione invariante della catena, e una qualsiasi distribuzione di probabilità converge verso di essa, che è esattamente quello che desideravamo
\[ \forall \vec{\lambda}\quad \lim_{N\to +\infty} \vec{\lambda}T^{N} = \vec{p}. \]

Nel caso di interesse, le ``matrici'' e le distribuzioni possono avere indici continui e la distribuzione target è quella di Boltzmann
\[ p(\vec{z}) = \frac{1}{\mathcal Z} e^{-\beta H(\vec{z})} \]
Una possibile matrice di transizione in bilancio dettagliato con Boltzmann è
\[
    T(\vec{x}, \vec{y}) = P(\vec{x}, \vec{y})\min\{1, e^{-\beta(H(\vec{y}) - H(\vec{x}))}\} = P(\vec{x}, \vec{y})
    \begin{cases}
        e^{-\beta(H(\vec{y}) - H(\vec{x}))} & \text{se } H(\vec{y}) > H(\vec{x}) \\
        1 & \text{altrimenti}
    \end{cases}
\]

\subsection{Esempio di applicazione: modello di Ising}
\begin{itemize}
\item  L'hamiltoniana del sistema è la solita, in assenza di campo esterno
  \[ H = -J \sum_{\Mean{i,j}}x_{i}x_{j} \]
  dove la somma è sui primi vicini. Per ora possiamo non restringerci e prendere un reticolo (cubico) in \( d \) dimensioni. Il microstato del sistema è rappresentato dal vettore \( \vec{x} \in \{-1, 1\}^{N} = X \). Vogliamo una catena di Markov, nello spazio \( X \), con una dinamica che converga alla distribuzione di Boltzmann. Così, partendo dalla configurazione che mi pare, dopo \emph{tanti} step la distribuzione del valore che ottengo sarà distribuita come voglio. Se lo faccio tante volte ho un campione di stati distribuiti alla Boltzmann, e su questo posso fare le medie.
\item  La dinamica più semplice possibile è quella in cui a ogni step scelgo casualmente un nodo del reticolo, e inverto lo spin di quel nodo. Vogliamo scrivere la matrice di transizione per questa catena. Se due stati differiscono per più di uno spin, la probabilità di transizione è nulla.
  Se vogliamo scrivere esplicitamente la condizione, questa è
  \[ \abs{\vec{x} - \vec{y}}^{2} \geq 8 \quad\Rightarrow\quad T(\vec{x}, \vec{y}) = 0. \]
  Altrimenti,
  \[ T(\vec{x}, \vec{y}) = \frac{1}{N}\min\{1, e^{-\beta(H(\vec{y}) - H(\vec{x}))}\} \]
  \textcolor{red}{Sistemare le normalizzazioni.}
  Il fatto che soddisfi il bilancio dettagliato con la distribuzione di Boltzmann non dipende dalla particolare hamiltoniana. Quello che ci dipende è invece il valore della probabilità in sé, che ci serve per simulare computazionalmente la catena di Markov.
  Dovrebbe essere, se cambio lo spin \( i \),
  \[ \Delta H = 2J x_{i} \sum_{k \text{ vicino } i}x_{k} \]
  Quindi in particolare (al contrario ad esempio di Curie-Weiss), la probabilità dipende anche dai primi vicini.
\item In alternativa, oltre a flippare gli spin, posso anche scambiarli di posto. Questo converge più velocemente. Intuitivamente è chiaro perché (sto cambiando più cose verso una configurazione a energia minore), formalmente si può stimare la velocità di convergenza?
\item Sauro vaneggia qualcosa riguardo al fatto che questi due approcci sono canonico e grancanonico.
\end{itemize}

\section{Path-integral Monte Carlo}
\subsection{Algoritmo}
Abbiamo già visto che si può scrivere\footnote{
  Nel seguito e nell'implementazione si è usato sempre \( \hbar = 1 \).
}
\[
    \tr\sbr{e^{-tH}} = \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}} [\Dif x] e^{-S[x, \dot{x}]}
\]
e che interpretando \( t \) come l'inverso della temperatura, otteniamo la funzione di partizione. Possiamo effettuare le medie delle osservabili in questo modo
\[
    \frac{1}{\mathcal{Z}}\tr\sbr{e^{-tH}\Theta} = \frac{1}{\mathcal{Z}} \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}} [\Dif x] e^{-S[x, \dot{x}]} \Theta[x(t)]
\]
dove si sono indicati con lo stesso simbolo l'operatore \( \Theta \) e il funzionale del cammino corrispondente (questo è facile da scrivere per operatori che sono funzione della posizione).
Possiamo quindi stimare la media di interesse estraendo dei cammini secondo la distribuzione
\[ \frac{1}{\mathcal{Z}} [\Dif x] e^{-S[x, \dot{x}]} \]
e facendo la media aritmetica, applicando poi le tecniche di analisi statistica degli errori.

Ovviamente, numericamente, il path-integral viene discretizzato, e la misura è quindi
\[
    \frac{ \dif{x_{1}} \cdots \dif{x_{N}} \exp\sbr{-\sum_{j=1}^{N}\del{\frac{m}{2}\frac{(x_{j+1}-x_{j})^{2}}{a} + V(x_{j})a}} }{
      \int\dif{y_{1}} \cdots \dif{y_{N}} \exp\sbr{-\sum_{j=1}^{N}\del{\frac{m}{2}\frac{(y_{j+1}-y_{j})^{2}}{a} + V(y_{j})a}}
      }
\]
dove \( a = t/N \).
\textcolor{red}{Le costanti nella misura del path-integral dovrebbero semplificarsi con quelle nella funzione di partizione.}

Possiamo quindi congegnare, usando l'algoritmo Metropolis, una catena di Markov che, una volta raggiunto l'equilibrio, generi dei cammini secondo questa distribuzione. Di fatto si tratta di simulare un sistema costituito da un cristallo unidimensionale periodico\footnote{
  Cioè \( x_{N+1} = x_{1} \).
} in campo esterno, in cui i primi vicini sono accoppiati elasticamente.
Notiamo che usando Metropolis non ci importa sapere la normalizzazione, ma solo il rapporto tra le probabilità calcolate in cammini diversi (si veda la~\eqref{eq:metropolis-acc-prob}).

L'algoritmo implementato procede come segue
\begin{enumerate}
\item Si sceglie un sito del cristallo \( x_{k} \) con probabilità uniforme;
\item Si sceglie una nuova posizione tentativa di questo sito con probabilità uniforme in \( [x_{k} - \Delta, x_{k} + \Delta] \) per un \( \Delta > 0 \) fissato, che è un parametro dell'algoritmo;
\item Si accetta la nuova configurazione con probabilità \( \min\{1, e^{-\Delta S}\} \);
\item Si ripete questa procedura per i siti successivi del reticolo fino a chiudere l'anello (si completa la \emph{sweep});
\end{enumerate}
Questa procedura viene iterata finché si raggiunge l'equilibrio; in seguito si ``misura'' a ogni numero fissato di step (\textcolor{red}{abbastanza grande perché la correlazione nel tempo Monte Carlo sia trascurabile}).

Assicuriamoci che la catena di Markov così implementata soddisfi la condizione di bilancio dettagliato~\eqref{eq:bilancio-dettagliato}.

\subsection{Energia del fondamentale}
Sappiamo che per \( t\to +\infty \)
\[ \tr\sbr{e^{-tH}} \simeq e^{-t E_{0}} \]
dove \( E_{0} \) è l'energia del fondamentale. Inoltre
\[
    \tr\sbr{e^{-tH} \Theta} = \sum_{n} \braket{n | e^{-tH} \Theta | n}
    = \sum_{n} e^{-tE_{n}} \braket{n | \Theta | n} \simeq e^{-tE_{0}} \braket{0 | \Theta | 0}.
\]
Quindi fare medie per \( t\to +\infty \) (limite di bassa temperatura), vuol dire calcolare il valore atteso quantistico sul fondamentale.

Per l'oscillatore armonico possiamo calcolare l'energia del fondamentale notando che, per il teorema del viriale
\[ \braket{E} = 2\braket{0 | V | 0} = m\omega^{2} \mean{0 | x^{2} | 0}. \]
Possiamo stimare questa media estraendo un campione di cammini con Metropolis e calcolando la media, ad esempio, di \( x^{2}(0) \) al variare del campione. Per migliorare la stima possiamo anche sfruttare l'invarianza per traslazioni del cristallo, e quindi mediare anche sul quadrato della posizione dei siti del cristallo.

\textcolor{red}{Quando non possiamo usare il viriale?}

\subsection{Forma del fondamentale}
Prendiamo il propagatore a tempo euclideo ed espandiamo sugli autostati dell'hamiltoniana, di funzione d'onda \( \braket{x | n} = \psi_{n}(x) \); vediamo che per tempi lunghi vale
\begin{align*}
    \mathcal{K}(x_{i}, x_{f}, t) &= \sum_{n} \psi_{n}(x_{f}) \psi_{n}^{*}(x_{i}) e^{- t E_{n}}
                                   = e^{- t E_{0}} \sum_{n} \psi_{n}(x_{f}) \psi^{*}_{n}(x_{i}) e^{-t (E_{n} - E_{0})} \\
                                 &\simeq \psi_{0}(x_{f}) \psi_{0}^{*}(x_{i}) e^{-t E_{0}}.
\end{align*}
Se prendiamo \( x_{f} = x_{i} = x \)
\[ \mathcal{K}(x, x; t) \simeq \abs{\psi_{0}(x)}^{2} e^{-tE_{0}}. \]
Integrando in \( x \) ricaviamo l'esponenziale (la funzione d'onda è normalizzata), e quindi possiamo scrivere
\[
    \abs{\psi_{0}(x)}^{2} = \frac{\mathcal{K}(x, x; t)}{\int \dif{x'} \mathcal{K}(x', x'; t)}
\]
Sappiamo dalla~\eqref{eq:traccia-propagatore} che
\[
    \int \dif{x}\ \mathcal{K}(x, x; t) = \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}}[\Dif{x}] e^{-S[x, \dot{x}]} \qquad\text{e}\qquad \mathcal{K}(y, y; t) = \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}}[\Dif{x}] e^{-S[x, \dot{x}]} \delta(x(0)-y)
\]
Di conseguenza
\[
    \abs{\psi_{0}(y)}^{2} = \frac{\displaystyle\int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}}[\Dif{x}] e^{-S[x, \dot{x}]} \delta(x(0)-y)}{\displaystyle\int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}}[\Dif{x}] e^{-S[x, \dot{x}]}}.
\]
In pratica dobbiamo calcolare il valore atteso, per \( t\to + \infty \), di \( \delta(x(0) - y) \).
Per fare questo scegliamo una famiglia di funzioni che tendono alla delta di Dirac, ad esempio
\[
    f_{\delta}(y) = \frac{1}{2 \delta} \theta(\delta - \abs{y-x}) =
    \frac{1}{2 \delta}
    \begin{cases}
        1 & \text{se } x - \delta \leq y \leq x + \delta \\
        0 & \text{altrimenti}
    \end{cases}
\]
e calcoliamo il valore atteso di questa osservabile per \( \delta \) sufficientemente piccolo
\[
    \abs{\psi_{0}(y)}^{2} \simeq \frac{1}{2N \delta} \sum_{i} \theta(\delta - \abs{y-x_{i}(0)}).
\]
Volendo, sfruttando sempre l'invarianza per traslazioni, possiamo anche mediare sul cristallo.

\subsection{Gap \( E_{1} - E_{0} \)}
Considero il correlatore a due punti
\begin{equation}\label{eq:2-point-function}
    \frac{1}{\mathcal Z} \tr\sbr{e^{-tH} x(\tau)x} =
    \int_{\substack{0\to t\\ x(0) = x(t)}} [\Dif x] e^{-S[x, \dot{x}]}x(\tau)x(0) = \Mean{x(\tau)x(0)}_{P}
\end{equation}
Prendiamo il limite \( t \to + \infty \) nella~\eqref{eq:2-point-function}. In questo limite la traccia diventa il valore atteso quantistico sul fondamentale
\[
    \braket{0 | U_{E}^{\dagger}(\tau) x U_{E}(\tau) x | 0} = \Mean{x(\tau)x(0)}_{P}
\]
dove \( U_{E}(\tau) = e^{-H\tau} \). Sviluppiamo il left hand side inserendo gli autostati dell'hamiltoniana
\[
    \braket{0 | U_{E}^{\dagger}(\tau) x U_{E}(\tau) x | 0} =
    \sum_{n} \braket{0 | U_{E}^{\dagger}(\tau) x U_{E}(\tau) | n}\braket{n | x | 0}
    = \sum_{n} e^{-\tau(E_{n} - E_{0})} \abs{\braket{0 | x | n}}^{2}.
\]
Siccome siamo nel limite di grandi \( t \), vale \( \abs{\braket{0 | x | 0}} = \braket{0 | x | 0} \simeq \Mean{x(0)}_{P} \). Mettiamoci inoltre nel regime di grandi \( \tau \)\footnote{
  \textcolor{red}{Nella pratica, \( t \) è fissato e poiché il cristallo è periodico, \( \tau \) non deve essere troppo grande, altrimenti torneremmo vicino al punto di partenza.}
} in modo da poter tenere solo il primo esponenziale nella somma
\[
    \Gamma_{C}^{(2)}(\tau) \coloneqq \Mean{x(\tau)x(0)}_{P} - \Mean{x(0)}_{P}^{2} \simeq \sum_{n\neq 0} e^{-\tau(E_{n} - E_{0})} \abs{\braket{0 | x | n}}^{2} \simeq e^{-\tau(E_{1} - E_{0})} \abs{\braket{0 | x | 1}}^{2}.
\]
Nota che per l'oscillatore armonico l'ultima approssimazione è in realtà un'uguaglianza (\( x \) connette solo autostati con \( \Delta n = 0, \pm 1 \)), e quindi non è necessario che \( \tau \) sia grande. In questo caso possiamo ad esempio fare un fit e ottenere il gap come fattore di damping dell'esponenziale. \\
Altrimenti possiamo prendere il correlatore a due tempi leggermente diversi, \( \tau \) e \( \tau + \Delta\tau \), e fare il rapporto
\[
    \frac{\Gamma_{C}^{(2)}(\tau + \Delta\tau)}{\Gamma_{C}^{(2)}(\tau)}
    = e^{-\Delta\tau (E_{1} - E_{0})}
\]
e quindi, sempre per \( \tau\to + \infty \)
\[
    E_{1} - E_{0} = -\frac{1}{\Delta\tau} \log\sbr{\frac{\Mean{x(\tau+\Delta\tau)x(0)}_{P} - \Mean{x(0)}_{P}^{2}}{\Mean{x(\tau)x(0)}_{P} - \Mean{x(0)}_{P}^{2}}}.
\]
Per l'oscillatore armonico la scrittura si semplifica parecchio perché possiamo porre ad esempio \( \tau = 0 \) e perché il fondamentale è pari
\[
    E_{1} - E_{0} = -\frac{1}{\Delta\tau} \log\sbr{\frac{\Mean{x(\Delta\tau)x(0)}_{P}}{\Mean{x^{2}(0)}_{P}}}.
\]

\subsection{Gap con livelli più alti}
Ripercorrendo gli stessi conti fatti per ottenere il gap \( E_{1} - E_{0} \), ma facendo le medie di \( x^{2} \), otteniamo
\[
    \mean{x^{2}(\tau) x^{2}(0)}_{P} - \mean{x^{2}(0)}^{2}_{P} \simeq \sum_{n \neq 0} e^{-\tau (E_{n} - E_{0})} \abs{\braket{0 | x^{2} | n}}^{2}.
\]
Per potenziali pari vale \( \braket{0 | x^{2} | 1} = 0 \), per cui il termine dominante nella somma di destra è quello con \( n = 2 \)
\[
    \mean{x^{2}(\tau) x^{2}(0)}_{P} - \mean{x^{2}(0)}^{2}_{P} \simeq e^{-\tau (E_{2} - E_{0})} \abs{\braket{0 | x^{2} | n}}^{2}.
\]
Come prima, questa relazione è esatta per l'oscillatore armonico.
Se calcoliamo il correlatore a due tempi \( \tau \) e \( \tau + \Delta\tau \) e ne prendiamo il rapporto otteniamo, per \( \tau \to +\infty \),
\[
    E_{2} - E_{0} = -\frac{1}{\Delta\tau}
    \log\sbr{ \frac{\mean{x^{2}(\tau + \Delta\tau) x^{2}(0)}_{P} - \mean{x^{2}(0)}^{2}_{P}}{\mean{x^{2}(\tau) x^{2}(0)}_{P} - \mean{x^{2}(0)}^{2}_{P}} }.
\]
Per l'oscillatore armonico possiamo porre, come prima, \( \tau = 0 \)
\[
    E_{2} - E_{0} = -\frac{1}{\Delta \tau} \sbr{ \frac{\mean{x^{2}(\Delta\tau) x^{2}(0)}_{P} - \mean{x^{2}(0)}^{2}_{P}}{\mean{x^{4}(0)}_{P} - \mean{x^{2}(0)}^{2}_{P}} }.
\]



\textcolor{red}{Per \( E_{3} - E_{0} \) invece?}


\section{Analisi dei dati}
Nella pratica, ci possiamo trovare in queste situazioni
\begin{itemize}
\item Abbiamo un campione di dati sperimentali. In generale il processo di misura sarà modellizzato come un processo stocastico caratterizzato da una certa distribuzione (spesso incognita) \( p(x) \), di cui ci interessa stimare almeno media e deviazione standard.
\item Supponiamo di avere un modello statistico di un sistema e dover calcolare la media di una osservabile
\[ \mean{f} = \sum_{\alpha} f(x_{\alpha}) p(x_{\alpha}) \]
ma di non essere in grado di eseguire la somma su tutte le configurazioni, pur essendo nota la distribuzione \( p(x) \). Un modo per dare una stima del valor medio cercato è di estrarre casualmente \( N \) variabili \( x_{i} \)  secondo la distribuzione \( p(x) \) e poi di fare la media aritmetica.
\end{itemize}
Operativamente questi problemi sono equivalenti; affinché il processo di stima di media e deviazione standard abbia senso, abbiamo bisogno che le fluttuazioni delle quantità che vogliamo stimare tendano a zero nel limite \( N\to +\infty \) (cioè di tante misure).

\subsection{Definizioni e proprietà di base}
\begin{itemize}
\item Se ho variabili aleatorie \( x_{1}, \ldots, x_{n} \) con distribuzione di probabilità congiunta \( p(x_{1}, \ldots, x_{n}) \) e una funzione di queste variabili aleatorie \( f(x_{1}, \ldots, x_{n}) \), la distribuzione della funzione è
    \[
        p_{f}(y) = \int \dif{x_{1}} \cdots \dif{x_{n}} p(x_{1}, \ldots, x_{n}) \delta(y - f(x_{1}, \ldots, x_{n}))
    \]
    \textcolor{red}{
      Come si dimostra? In generale, se ho una ipersuperficie definita dal vincolo \( f(x_{1}, \ldots, x_{n}) = 0 \), il volume dell'ipersuperficie è
      \[
          \int \dif{x_{1}} \cdots \dif{x_{n}} \delta(f(x_{1}, \ldots, x_{n})) \abs{\nabla f(x_{1}, \ldots, x_{n})}
      \]
      dove l'integrale è su tutto lo spazio in cui la superficie è immersa. Quindi l'idea dovrebbe essere che la (densità di) probabilità di avere \( y \) è il volume del sottoinsieme dello spazio delle probabilità dei parametri tale che ristretta a questo sottoinsieme \( f(\vec{x}) = y \). L'elemento di volume è infatti proprio \( p(x_{1}, \ldots, x_{n})\dif{x_{1}} \cdots \dif{x_{n}} \) (la distribuzione congiunta delle variabili aleatorie pesa in modo diverso i vari punti dello spazio). Non so però che fine faccia il modulo del gradiente.
    }

    Ad esempio, se \( f(x_{1}, x_{2}) = x_{1} + x_{2} \), con \( x_{1} \) e \( x_{2} \) indipendenti, abbiamo banalmente
    \[ p_{f}(y) = \int p_{1}(x) p_{2}(y-x) \dif{x} = (p_{1} * p_{2})(y). \]
    Se però ci interessa sapere solo media e varianza, non ci occorre sapere la distribuzione della somma.

\item  Indipendenza di due variabili aleatorie: la distribuzione congiunta si fattorizza
    \[ p(x, y) = p(x) p(y) \]
\item Correlazione tra due variabili aleatorie
    \[
        \cov(x_{1}, x_{2}) = \mean{(x_{1} - \mean{x_{1}})(x_{2} - \mean{x_{2}})} = \mean{x_{1}x_{2}} - \mean{x_{1}}\mean{x_{2}}
    \]
    Le variabili si dicono scorrelate quando \( \cov(x_{1}, x_{2}) = 0 \iff \mean{x_{1}x_{2}} = \mean{x_{1}}\mean{x_{2}} \). Attenzione che scorrelate non implica indipendenti.
\item Se ci interessa solo sapere media e deviazione standard di somma di variabili aleatorie \emph{indipendenti}, la forma esatta della distribuzione non ci interessa. Ci basta notare che
    \[ \Mean{\sum_{i} x_{i}} = \sum_{i} \mean{x_{i}} \]
    e che
    \[ \var\del{\sum_{i} x_{i}} = \sum_{i,j} \cov(x_{i}, x_{j}) = \sum_{i}\cov(x_{i}, x_{i}) \quad\Rightarrow\quad \sigma_{f} = \sqrt{\sum_{i}\sigma_{i}^{2}} \]

    Se consideriamo una funzione di una variabile aleatoria (non abbiamo fatto alcuna assunzione, potrebbe essere a valori in qualsiasi spazio, purché sia una funzione misurabile), essa stessa è una variabile aleatoria, quindi le considerazioni valgono ugualmente.

\end{itemize}

\subsection{Estimatori}
Procediamo ora introducendo gli estimatori per la media e la deviazione standard, sotto l'ipotesi che le variabili \( x_{i} \), cioè i campionamenti della distribuzione target, siano \emph{indipendenti e identicamente distribuite}. Per essere più generali e più aderenti al contesto della meccanica statistica, pensiamo alle \( x_{i} \) come a configurazioni del sistema estratte secondo la distribuzione di equilibrio. Consideriamo nel seguito una generica osservabile \( f(x) \), che dipende dalla configurazione.
Per ora trascuriamo eventuali errori sistematici.

\subsubsection{Stima della media}
È naturale prendere come valore centrale della stima della media della distribuzione target
\begin{equation}\label{eq:estimatore-media}
    m_{f} = \frac{1}{N} \sum_{i} f(x_{i}).
\end{equation}
Il valore medio è banalmente
\[
    \mean{m_{f}} = \Mean{\frac{1}{N} \sum_{i}f(x_{i})} = \frac{1}{N} \sum_{i} \Mean{f(x_{i})} = \frac{1}{N} \sum_{i} \Mean{f} = \Mean{f}.
\]
Vediamo le fluttuazioni
\[
    \var\del{\frac{1}{N} \sum_{i}f(x_{i})} = \frac{1}{N^{2}} \sum_{i,j}\cov\del{f(x_{i}), f(x_{j})} = \frac{1}{N^{2}} \sum_{i}\var(f(x_{i})) = \frac{1}{N} \var(f)
\]
ovvero
\begin{equation}\label{eq:fluttuazioni-m-f}
    \sigma_{m} = \frac{\sigma_{f}}{\sqrt{N}}
\end{equation}
cioè le fluttuazioni vanno a zero come \( \frac{1}{\sqrt{N}} \).
Osserviamo che se \( f \) è una costante, la sua varianza sullo spazio è zero, quindi correttamente l'estimatore della media produce sempre il valore esatto.

\subsubsection{Stima della varianza}
In analogia con la~\eqref{eq:estimatore-media} potremmo pensare di prendere come estimatore
\[ \frac{1}{N}\sum_{i} (f(x_{i}) - \mean{f})^{2} \]
Questa funzione ha chiaramente come valor medio proprio \( \var(f) \), però è di scarso interesse pratico poiché a partire da un campione non possiamo calcolare \( \mean{f} \), ma solo \( m_{f} \). Consideriamo allora
\[ \frac{1}{N}\sum_{i} (f(x_{i}) - m_{f})^{2} \]
e calcoliamone il valor medio. Con un po' di conti si vede che
\[ \Mean{\frac{1}{N}\sum_{i} (f(x_{i}) - m_{f})^{2}} = \frac{N-1}{N} \sigma_{f} \]
Se vogliamo che la media dell'estimatore sia uguale alla varianza della distribuzione target (ma è un requisito arbitrario), la cosa corretta da prendere è quindi
\begin{equation}\label{eq:fluttuazioni-f}
    s_{f}^{2} \coloneqq \del{\frac{N}{N-1}} \del{\frac{1}{N}\sum_{i} (f(x_{i}) - m_{f})^{2}} \quad\Rightarrow\quad
    s_{f} = \sqrt{\frac{1}{N-1}\sum_{i}(f(x_{i}) - m_{f})^{2}}
\end{equation}
Dobbiamo verificare che le fluttuazioni dell'estimatore vadano a zero. Consideriamo
\[
    \frac{1}{(N-1)^{2}} \var\del{\sum_{i}(f(x_{i}) - m_{f})^{2}} = \frac{1}{(N-1)^{2}} \sum_{i,j}\cov\del{(f(x_{i}) - m_{f})^{2}, (f(x_{j}) - m_{f})^{2}}
\]
\textcolor{red}{Ma a questo punto i conti fanno schifo.}

Facendo i conti nella~\eqref{eq:fluttuazioni-f} otteniamo, per \( N\to +\infty \)
\begin{align}
  s_{f}^{2} &= \frac{1}{N-1}\sbr[4]{ \sum_{i} f^{2}(x_{i}) - 2 N m_{f}^{2} + N m_{f}^{2} }
              = \frac{1}{N-1} \sum_{i} f^{2}(x_{i}) - \frac{N}{N-1} \del[4]{\frac{1}{N}\sum_{i}f(x_{i})}^{2} \nonumber \\
            &= \frac{N}{N-1}\del{m_{f^{2}} - m_{f}^{2}} \simeq m_{f^{2}} - m_{f}^{2} \label{eq:fluttuazioni-f-approx}
\end{align}
che è quello che avremmo calcolato intuitivamente anche a schianto.

Sostituendo la~\eqref{eq:fluttuazioni-f} o la~\eqref{eq:fluttuazioni-f-approx} nella~\eqref{eq:fluttuazioni-m-f} otteniamo
\begin{equation}\label{eq:fluttuazioni-m}
    \sigma_{m} = \sqrt{\frac{\sum_{i}(f(x_{i}) - m_{f})^{2}}{N(N-1)}} = \sqrt{\frac{m_{f^{2}} - m_{f}^{2}}{N-1}}
\end{equation}
Questo è il corretto valore da attribuire come errore al valore dell'estimatore \( m_{f} \). Se vogliamo dare la migliore stima possibile del ``valore vero'' \( \mean{f} \), il fatto che il processo di misura produca outcome con spread \( \sigma_{f} \) non ci deve riguardare: l'errore deve essere una quantificazione di dove siamo confidenti che il valore medio stia, non una quantificazione dello spread medio della singola misura.

Altrimenti (soprattutto nel nostro caso, in cui facciamo simulazioni di meccanica statistica) potremmo essere interessati ad avere una stima delle fluttuazioni \emph{della singola misura}. Ad esempio potrebbe interessarci il calore specifico, che è proporzionale alla varianza dell'energia (e non alla varianza della \emph{media} dell'energia, ossia l'energia interna, che nell'ensemble canonico è fissata).
In questo caso il valore centrale della misura è dato dalla~\eqref{eq:fluttuazioni-f} o dalla~\eqref{eq:fluttuazioni-f-approx}, mentre l'errore (le fluttuazioni delle fluttuazioni) è complicato da calcolare esplicitamente e quindi bisogna inventarsi altre tecniche.

\subsubsection{Stima della covarianza}
L'estimatore imparziale della covarianza generalizza la~\eqref{eq:fluttuazioni-f}
\[
    q_{xy} = \frac{1}{N-1} \sum_{i} (x_{i} - m_{x}) (y_{i} - m_{y})
\]
Qui ad essere scorrelate sono separatamente le misure degli \( x_{i} \) e degli \( y_{i} \). Si verifica che \( \mean{q_{xy}} = \cov(x, y) \) \textcolor{red}{e che le sue fluttuazioni vanno a zero per \( N\to +\infty \).}

\subsubsection{Propagazione degli errori}
Nelle sezioni precedenti abbiamo preso direttamente medie e deviazioni standard di una funzione di una variabile aleatoria \( x \), con l'idea che questa rappresentasse una configurazione del sistema; non aveva quindi molto senso calcolare la configurazione media, la sua deviazione standard, eccetera (non ha senso sommare le configurazioni).
Se però la variabile aleatoria \( x \) è un numero (per semplicità supponiamo reale), possiamo associare il suo valore medio \( \mean{x} \) e la sua deviazione standard \( \mean{(x-\mean{x})^{2}} \). Supponiamo ora di avere \( m \) variabili aleatorie che raggruppiamo in un vettore \( \vec{x} = (x^{(1)}, \cdots, x^{(m)}) \) (non necessariamente scorrelate) e una funzione differenziabile \( f(\vec{x}) \). Vogliamo ottenere (approssimativamente), media e deviazione standard della distribuzione di \( f(\vec{x}) \).
L'idea è che, se la funzione è approssimativamente lineare dove la distribuzione dei suoi argomenti è significativamente diversa da zero, allora possiamo sviluppare \( f \) al primo ordine attorno al valore medio \( \mean{\vec{x}} \)
\[ f(\vec{x}) = f(\mean{\vec{x}}) + \partial_{i}f(\mean{\vec{x}}) \cdot (x_{i} - \mean{x_{i}}) + o(\delta) \]
dove \( \delta = \abs{\vec{x} - \mean{\vec{x}}} \). Allora
\[
    \mean{f(\vec{x})} = f(\mean{\vec{x}}) + \partial_{i}f \mean{x_{i} - \mean{x_{i}}} + o(\delta) = f(\mean{\vec{x}}) + o(\delta).
\]
Per quanto riguarda la varianza, invece,
\begin{align*}
    \Mean{\del{f(\vec{x}) - \mean{f(\vec{x})}}^{2}} &= \Mean{ \del{ f(\vec{x}) - f(\mean{\vec{x}}) + o(\delta)}^{2} }
                                                      = \Mean{\del{ \partial_{i}f(\mean{\vec{x}}) \cdot (x_{i} - \mean{x_{i}}) + o(\delta) }^{2}} \\
                                                    &= \Mean{ (\partial_{i}f) (\partial_{j} f)(x_{i} - \mean{x_{i}})(x_{j} - \mean{x_{j}}) + o(\delta^{2}) } \\
                                                    &= (\partial_{i}f) (\partial_{j} f) \cov(x_{i}, x_{j}) + o(\delta^{2}) \\
                                                    &= (\partial_{i}f) (\partial_{j} f) \corr(x_{i}, x_{j}) \sigma_{i}\sigma_{j} + o(\delta^{2})
\end{align*}
Scritto in maniera più compatta
\[ \sigma_{f}^{2} \simeq (\partial_{i}f) (\partial_{j} f) \corr(x_{i}, x_{j})\sigma_{i}\sigma_{j} \]
In particolare se le variabili sono scorrelate
\[ \sigma_{f} \simeq \sqrt{\sum_{i} \del{\dpd{f}{x_{i}} \sigma_{i}}^{2} } \]

Questo vale, nella stessa approssimazione di linearità, anche se al posto di \( \mean{x} \) e \( \mean{(x-\mean{x})^{2}} \) mettiamo i loro estimatori \( m \) e \( s^{2} \). Lo scriviamo esplicitamente in una dimensione, ma i conti sono esattamente gli stessi di prima con \( \mean{\cdot} \to \frac{1}{N [-1]} \sum_{i} \)
\[ m_{f} = \frac{1}{N} \sum_{i} f(x_{i}) \simeq f\del{\frac{1}{N} \sum_{i} x_{i}} = f(m_{x}). \]
Per la varianza
\begin{align*}
  s_{f}^{2} &= \frac{1}{N-1} \sum_{i} \del{f(x_{i}) - m_{f}}^{2} \simeq \frac{1}{N-1} \sum_{i} \del{f(m_{x}) + f'(m_{x})(x_{i} - m_{x}) - m_{f}}^{2} \\
            &= [f'(m_{x})]^{2} \frac{1}{N-1} \sum_{i} \del{x_{i} - m_{x}}^{2} = [f'(m_{x})]^{2} s_{x}^{2}.
\end{align*}
Quindi vediamo che, in questa approssimazione, è equivalente stimare prima le caratteristiche della distribuzione in \( x \) e poi propagare su \( f(x) \), oppure stimare direttamente le caratteristiche della distribuzione di \( f(x) \).

Naturalmente, se vogliamo stimare la deviazione standard della distribuzione della media, c'è solo un fattore \( \frac{1}{\sqrt{N}} \) di differenza e funziona tutto ugualmente.

\subsubsection{Osservazioni}
\begin{itemize}
\item \textcolor{red}{Dovrei convincermi per bene che quelle medie sopra siano la cosa giusta da fare. Faccio tante misure nel senso che estraggo tante \( x_{i} \), non nel senso che calcolo tante volte quella media.}
\item \textcolor{red}{Cosa sono gli \( x_{i} \) in teoria della misura?}
\item In meccanica classica possiamo modellizzare la misura di una osservabile come un processo stocastico (per ragioni di imprecisione strumentale, rumore, eccetera) con una distribuzione centrata nel ``valore vero'' (nel mondo classico è ben definito il ``punto nello spazio delle fasi''!) e una certa varianza \( \mean{(\Delta f)^{2}} \). Facendo la media ci avviciniamo quindi al ``valore vero'', indipendentemente dal fatto che il processo di misura ha una distribuzione ``sbrodolata''.

    In meccanica quantistica succede una cosa analoga, con alcune differenze. Sappiamo che c'è anche un'indeterminazione intrinseca nel processo di misura. Tralasciando le cause dell'incertezza classica e le interazioni con l'apparato, la misura è descrivibile come un processo stocastico, il cui outcome \( \theta_{n} \) ha distribuzione
    \[ p_{n} = \abs{\braket{n|\psi}}^{2} \]
    che quindi, in questa modellizzazione, dipende solo dallo stato in cui si trova il sistema e non dall'apparato o dalle modalità di misura. Le considerazioni sulle fluttuazioni degli estimatori continuano a valere.
\item Nei Monte Carlo si usa lo stesso approccio per dare una stima dei valori medi, a partire da dati estratti casualmente (anche se la sorgente di casualità può essere in realtà un generatore di numeri pseudocasuali) e quindi possiamo a tutti gli effetti considerarli come degli ``esperimenti''.
\item \textcolor{red}{Dove entra l'ipotesi ergodica in tutto questo?}
\end{itemize}

\subsection{Caso di misure correlate}
Ricapitolando, nel caso di misure indipendenti e identicamente distribuite, come estimatori per le osservabili di interesse ci basta prendere, per il valore centrale, la media aritmetica e, come errore, la deviazione standard \emph{della media}:
\[
    m_{f} = \frac{1}{N} \sum_{i} f(x_{i}) \qquad
    \sigma_{m} = \sqrt{\frac{\sum_{i} (f(x_{i})-m_{f})^{2} }{N(N-1)}}
\]
Tuttavia, nel caso delle nostre simulazioni in generale le misure che facciamo saranno correlate.
Dovremmo allora cercare di generalizzare quanto fatto al caso in cui le correlazioni non siano nulle. Per la media dell'estimatore del valore centrale non ci sono problemi, ma già nel calcolo della sua varianza compare un termine aggiuntivo
\[
    \var\del{ \frac{1}{N} \sum_{i} x_{i} } = \frac{1}{N} \var(x) + \frac{2}{N^{2}} \sum_{i<j} \cov(x_{i}, x_{j})
\]
Il valore atteso della varianza campione di \( x \) anch'esso si complica
\[
    \Mean{\frac{1}{N-1} \sum_{i} (x_{i} - m_{x})^{2} } = \mean{x^{2}} - \frac{2}{N(N-1)}\sum_{i<j} \mean{x_{i} x_{j}}
\]
Nelle condizioni semplici di misure eseguite in serie in cui solo quelle immediatamente vicine sono correlate (e ogni coppia allo stesso modo), abbiamo
\[
    \Mean{\frac{1}{N-1} \sum_{i} (x_{i}-m_{x})^{2} } = \var(x) + \frac{2}{N}\del{\mean{x^{2}} - \mean{x_{1}x_{2}}}
\]
È chiaro quindi che trovare un estimatore imparziale \emph{diventa parecchio più complicato} e che dobbiamo pertanto trovare dei metodi alternativi.

Una possibile soluzione per stimare l'errore è di prendere la~\eqref{eq:fluttuazioni-m} come appare nella forma più a destra, e usare al posto di \( N \) il massimo numero di misure indipendenti che si possono fare nel tempo di simulazione. Assumendo che la correlazione sia trascurabile dopo due tempi di correlazione \( \tau \), abbiamo allora, per \( N \) grande
\[
    N\ped{ind} = \frac{t\ped{sim}}{2\tau} \quad\Rightarrow\quad \sigma_{m} = \sqrt{\frac{2\tau}{t\ped{sim}} (m_{f^{2}} - m_{f}^{2})}.
\]
Nota che \( m_{f} \) e \( m_{f^{2}} \) sono calcolate sul set di dati completo (infatti la media aritmetica è un estimatore imparziale del valore atteso anche nel caso di variabili correlate).

A complicare ancora di più la situazione c'è il fatto che alcune grandezze di interesse coinvolgono le fluttuazioni delle grandezze misurate. Questo è il caso ad esempio del calore specifico
\[ C_{V} = k\beta^{2}\del{\mean{E^{2}} - \mean{E}^{2}}. \]
L'errore da attribuire alla misura di una grandezza del genere è la \emph{fluttuazione dell'estimatore della fluttuazione}. Nel caso scorrelato sarebbe
\[ \var\del{\frac{1}{N}\sum_{i}(f(x_{i}) - m_{f})^{2}} \]
che fa un po' schifo. \textcolor{red}{In alternativa, potrei propagare l'errore su \( E \) sul calore specifico, ma bisogna stare attenti perché \( E \) e \( E^{2} \) sono correlati (e calcolati sullo stesso set di dati). Non mi è ben chiaro che conto dovrei fare.}

\end{document}
